\documentclass{beamer}

\usepackage[polish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[OT4]{fontenc}
\usepackage{beamerthemeshadow}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{url}
\usepackage{listings}
\usepackage{shortcuts}

\beamertemplateballitem
\beamertemplatenumberedballsectiontoc

\hypersetup{%
  pdftitle={Systemy Operacyjne},%
  pdfauthor={Tadeusz Puźniakowski}}

\title[WIA2 - wykład 1]{Skrypty powłoki 2}

\author{Tadeusz Puźniakowski}

\institute{PJATK}
\date{\today}

\newcounter{minisection}
\newcommand{\minisectionframe}[1]{
\frame{
	\begin{center}
	#1
	\end{center}
}}

\newcommand{\smallhref}[1]{{\footnotesize\href{#1}{\url{#1}}}}

\begin{document}

\AtBeginSection[]
{
  \begin{frame}
    \frametitle{Spis treści}
    \tableofcontents[currentsection]
  \end{frame}
}


\frame{\titlepage}

\section{Programy konsoli}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Przydatne komendy}
	\begin{block}{tar}
	Tape ARchiver --- program do archiwizacji danych
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Przydatne komendy}
	\begin{block}{wget}
	Pobieranie plików z Sieci.
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Przydatne komendy}
	\begin{block}{head, tail}
	Wypisanie początku, albo końca pliku.
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Przydatne komendy}
	\begin{block}{wc}
	Zliczanie statystyk słów, znaków i linii dla strumienia lub pliku.
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Przydatne komendy}
	\begin{block}{tr}
	Zamiana jednego znaku na inny.
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Przydatne komendy}
	\begin{block}{sort}
	Komenda sortująca linie.
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Przydatne komendy}
	\begin{block}{read}
	Wczytywanie ze standardowego wejścia do zmiennych o nazwach 
	takich jak podane parametry. Na przykład:
	\begin{verbatim}
echo -e "witaj tu\nx t" | while read -r A B
do
   echo "_$A | $B ."
done
	\end{verbatim}
	\end{block}
\end{frame}



\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Przydatne komendy}
	\begin{block}{who}
	Wyświetla listę zalogowanych użytkowników.
	\end{block}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Przydatne komendy}
	\begin{block}{whoami}
	Wyświetla nazwę bieżącego użytkownika.
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Przydatne komendy}
	\begin{block}{bc}
	Kalkulator uruchamiany w terminalu. Pozwala na obliczenia zmiennoprzecinkowe.
	\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Przydatne komendy}
	\begin{block}{gnuplot}
	Program do generowania wykresów.
	\end{block}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Przydatne komendy}
	\begin{block}{LaTeX}
	Program do składu tekstu
	\end{block}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Przydatne komendy}
	\begin{block}{make}
	Program do obsługi budowania kodów źródłowych. -- ten program zostanie dokładniej omówiony na jednym z kolejnych wykładów.
	\end{block}
\end{frame}




\section{AWK}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{AWK --- wstęp}
	\begin{block}{AWK --- język i program}
	 Język skryptowy, a także program, 
	 którego główną funkcją jest wyszukiwanie i przetwarzanie wzorców 
	 w plikach lub strumieniach danych.
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{AWK --- wstęp}
	\begin{block}{Podstawowe konstrukcje}
	\begin{verbatim}
		BEGIN { instrukcje akcji }
		/wzorzec/ { instrukcje akcji }
		function nazwa(lista parametrów) { instrukcje }
		END { instrukcje akcji }
	\end{verbatim}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{AWK --- zmienne}
	\begin{tabular}{ r | l }
	Zmienna  & Zastosowanie                                           \\
	FILENAME & Zawiera nazwę pliku wejściowego.                       \\
	FS 	     & separator pól rekordu                                  \\
	RS 	     & separator rekordów                                     \\
	NF 	     & Liczba pól w bieżącym rekordzie wejściowym             \\
	NR 	     & Całkowita liczba odczytanych do tej pory rekordów      \\
	OFMT 	 & Przechowuje format wyjściowy liczb ("\%.6g".) \\
	\end{tabular}
\end{frame}

\section{Większe przykłady}

\subsection{Przykłady z AWK}
\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{AWK --- przykłady}
	\begin{block}{Kilka przykładów wykorzystania AWK}
	Na przykład: 
	\BI
	\I wypisywanie wybranych kolumn pliku
	\I wypisywanie wybranych wierszy z pliku
	\I wypisywanie co drugiej linii
	\I (co fantazja podpowie)
	\EI
	\end{block}
\end{frame}

\subsection{Przykłady z Bash}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Bash --- przykłady}
	\begin{block}{Równoległość}
	\begin{verbatim}
	$!     # PID ostatniego procesu
	$$     # POD aktualnego procesu
	wait   # oczekiwanie na zakończenie podprocesów
	\end{verbatim}
	Oczywiście mały przykład na żywo.
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Bash --- przykłady}
	\begin{block}{Daemon}
Można ustawić usługę uruchamianą przy starcie systemu w taki sposób (na dystrybucjach typu Debian)
	\begin{verbatim}
cp mojdaemon /etc/init.d/mojdaemon
update-rc.d mojdaemon defaults
update-rc.d mojdaemon enable
service mojdaemon start
\end{verbatim}
	\end{block}
\end{frame}

 \frame{
 	\frametitle{Źródła i cytaty}
 	\begin{center}
 	\begin{itemize}
 		\item Wikipedia
 		\item man (komenda)
 		\item moja pamięć
 	\end{itemize}
 	\end{center}
 }

\end{document}
